\chapter*{Annexe II : notices biographiques de quelques personnalités de Genève}

Le contenu de ces notices biographiques est issu des sources suivantes : le \textit{Dictionnaire historique de la Suisse} \citep{dhs_2002}, accessible en ligne à l'adresse \url{http://www.hls-dhs-dss.ch/index.php}. les \textit{Notices généalogiques sur les familles genevoises} de \citet{galiffe_notices_1836}, et l'\textit{Histoire littéraire de Genève} de \citet{senebier_histoire_1786}.
\vspace{5mm}

\hrulefill

%\textsc{Abauzit}, Firmin (1679-1767) : languedocien d'origine, il arriva à Genève à l'âge de 10 ans pour y suivre, après un passage au Collège, des études de théologie à l'Académie. Après avoir décliné la chaire de philosophie laissée vacante par Étienne Jallabert en 1723, il occupa un simple poste de bibliothécaire à Genève, mais il fut un savant très estimé et écouté, dont le champ de connaissances était particulièrement étendu, allant de l'histoire ancienne à la théologie en passant par les mathématiques.

\hrulefill

%\textsc{Baulacre}, Léonard (1670-1761) : Pasteur genevois qui occupa la fonction de bibliothécaire de la République de Genève.

\hrulefill

\textsc{Bonnet}, Charles (1720-1793) : naturaliste genevois qui fut l'étudiant de Cramer, correspondant de Réaumur à l'Académie Royale des Sciences de Paris, connu notamment pour sa découverte de la parthénogénèse du puceron.

\hrulefill

%\textsc{Bousquet}, Marc-Michel

\hrulefill

%\textsc{Burlamaqui}

\hrulefill

%\textsc{Calandrini}, Jean-Louis (1703-1758) : savant genevois, professeur de mathématiques (1724) puis de philosophie (1734) à l'Académie de Genève, connu essentiellement pour avoir été en relation avec d'Alembert sur le mouvement de la Lune.

\hrulefill

%\textsc{Chouet}, Jean-Robert (1642-1731) : professeur de théologie à l'Académie entre 1661 et 1705, qui occupa la fonction de recteur entre 1663 et 1668. Fils de Pierre Chouet, un imprimeur bien établi à Genève, et neveu de Louis Tronchin, il étudia à l'Académie de Genève entre 1658 et 1661 et soutint des thèses sur le mouvement sous la présidence de Gaspar Wyss, un professeur de philosophie qui se situait un peu en dehors du strict aritotélicisme, mais n'avait pas encore adhéré aux thèses cartésiennes \citep[p. 21]{heyd_between_1983}. Après avoir quitté Genève pour étudier la philosophie à Nîmes pendant un an, puis y être revenu pour étudier la théologie pendant deux ans, Jean-Robert Chouet, âgé de 22 ans, obtint de haute lutte une position de professeur de philosophie à l'Académie protestante de Saumur, qu'il tint entre 1664 et 1669, où il renforça et approfondit ses connaissance sur la physique cartésienne \citep[pp. 24-37]{heyd_between_1983}. En 1669, Jean-Robert Chouet fut rappelé à Genève par son oncle Louis Tronchin pour succéder à Wyss à la profession de philosophie.

\hrulefill

%\textsc{De la Rive}, Amédée (Ami) (1692-1763) : professeur de philosophie à l'Académie de Genève pendant près de 40 ans, de 1724 à 1762, il occupa la fonction de recteur à deux reprises, entre 1732 et 1734, puis entre 1745 et 1747.


\hrulefill

%\textsc{Fatio de Duillier}, Nicolas (1664-1753) : mathématicien genevois, ancien élève de Jean-Robert Chouet, qui s'exila à Londres en 1687 au moment même de la parution des \textit{Principia} de Newton.

\hrulefill

\textsc{Gautier}, Jean-Antoine (1674-1729) : professeur de philosophie à l'Académie entre 1696 et 1723, qui eut pour élèves Cramer et Calandrini ; c'est d'ailleurs sous sa présidence que Calandrini soutint sa thèse \textit{De coloribus} en 1722. Il fut également actif au Conseil des CC puis au Conseil des LX. On lui doit une \textit{Histoire de Genève} qui ne fut publiée qu'au tournant du XXe siècle.


\hrulefill

%\textsc{Jallabert}, Étienne (1658-1724) : professeur de mathématiques (entre 1704 et 1713) puis de philosophie (de 1713 à 1723) à l'Académie de Genève. Français, né en Languedoc en 1658, il est enregistré à l'Académie de Genève entre 1679 et 1681 pour y suivre l'enseignement de théologie. De retour en Languedoc pour exercer son ministère de pasteur, il dut fuir vers Genève au moment de la Révocation de l'Edit de Nantes en 1685, et commença de donner des cours particuliers de mathématiques et de philosophie \citep{haag_france_1846}. En 1699 il conclut un mariage heureux avec une représentante du patriciat genevois, Michée Tronchin, la fille du pasteur Louis Tronchin. Ce mariage lui valut d'être reçu bourgeois en 1700 et d'intégrer ainsi l'oligarchie genevoise, passage obligé vers les carrières académiques. Professeur de mathématiques à l'Académie en 1704, il fut nommé à la chaire de Philosophie en 1713, où il poursuivra son enseignement jusqu'en 1723, année de son décès. Plusieurs thèses ont été soutenues sous sa présidence entre 1714 et 1723, dont celle de Gabriel Cramer (\textit{De Sono}, 1722). 

\hrulefill

%\textsc{Jallabert}, Jean (1712-1768) : fils d'Étienne Jallabert, qui fut le professeur de mathématiques de Cramer à l'Académie, il est particulièrement connu pour ses travaux sur l'électricité. Ancien étudiant de Cramer, il occupa la chaire de physique expérimentale en 1737 avant de prendre la succession de Cramer à la chaire de mathématiques en 1750, puis à celle de philosophie à la mort de son titulaire en 1752.

\hrulefill

%\textsc{Langes de Lubières}, Charles-Benjamin de

%\hrulefill
%
%\textsc{Léger}, Antoine (1652-1719) : après les études de théologie qu'il mena entre Leyde et Genève, il devint professeur de philosophie en 1686, puis professeur de théologie en 1713. Il occupa également la fonction de recteur entre 1694 et 1698.

\hrulefill

%\textsc{Lesage}, Georges-Louis I (1676-1759) : également connu comme Georges-Louis Le Sage de la Colombière, français d'origine, ayant suivi l'enseignement de théologie à l'Académie de Genève, il s'installa à Genève à son retour de Londres en 1711 pour y ouvrir un cours de mathématiques et de physique hors du circuit académique.

\hrulefill

%\textsc{Lesage}, Georges-Louis II 

\hrulefill

%\textsc{Levesque de Champeaux}, Gérard (1694-1778) : [http://dictionnaire-journalistes.gazettes18e.fr/journaliste/515-gerard-levesque-de-champeaux]

\hrulefill

%\textsc{Lullin}, Ami (1695-1756) : [DHS http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/f/F11249.php]

\hrulefill

%\textsc{Micheli du Crest}, Jacques-Barthélémy (1690-1766) : [DHS http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/f/F15901.php]


%\hrulefill
%
%\textsc{Pictet}, Benedict (1655-1724) : après des études de théologie à Genève puis à Leyde, devint professeur de théologie à l'Académie de Genève en 1686 et occupa par deux fois la fonction de recteur entre 1690 et 1694, puis entre 1712 et 1717.

\hrulefill

%\textsc{Thourneyser}, Étienne (1715-1763) : [DHS http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/f/F24752.php]

\hrulefill
%
%\textsc{Trembley}, Abraham (1710-1784) : [DHS http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/f/F25805.php] naturaliste, ancien étudiant de Cramer et Calandrini, correspondant de Réaumur, qui a publié de remarqués \textit{Mémoires pour servir à l'histoire d'un genre de polypes d'eau douce à bras en forme de cornes} en 1744

\hrulefill

%\textsc{Tronchin}, Jean-Robert (1710-1793) : [DHS http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/f/F16286.php]

\hrulefill

\textsc{Tronchin}, Louis (1629-1705) : [DHS http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/f/F11339.php]

\hrulefill

%\textsc{Turrettini}, Jean-Alphonse (1671-1737) : pasteur genevois, professeur d'histoire ecclésiastique à l'Académie dès 1697, puis de théologie en 1705, qui occupa également les fonctions de recteur entre 1701 et 1711. L'une des activités principales a été "\textit{l'élaboration d'une théologie postorthodoxe modérément rationaliste et faisant une large place à la théologie naturelle}", selon la notice biographique écrite par Maria-Cristina Pitassi dans le Dictionnaire Historique de la Suisse; voir \url{http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/f/F11336.php}, consultée le 29 juillet 2015.

\hrulefill

%\textsc{Vernet}, Jacob (1698-1789) Pasteur genevois, professeur de théologie et recteur de l'Académie de Genève, connu pour être avoir veillé à la bonne impression de \textit{L'Esprit des Lois} de Montesquieu à Genève en 1748.

